% Semantik von Programmiersprachen
% Christian Cikryt (4285814), Martin Lenders (4206090), Jakob Pfender (4282720)

Übungsblatt 10
==============

Aufgabe 1
---------
(i)
\begin{align*}
\lambda fx.(fx)+1 &:[D_1 \to D_2] \tag{4a, mit $fx \in \mathcal{X}^{D_1}$ und $(fx)+x : D_2$}\\
\lambda fx.(fx)+1 &:[D_1 \to \mathbb{N}_\bot] \tag{$+: (\mathbb{N}_\bot \times \mathbb{N}_\bot) \to \mathbb{N}_\bot$}\\
\lambda fx.(fx)+1 &:[\mathbb{N}_\bot \to \mathbb{N}_\bot] \tag{da $fx$ Teil der Addition}
\end{align*}

(ii)
\begin{align*}
\lambda (x,y)f.fxy\\
\lambda (x,y)(\lambda f.fxy) \tag{Konvention 4}\\
\lambda (x,y)(\lambda f.fxy) &:[(D_1 \times D_2) \to D_3] \tag{4b, mit $(x,y) \in (D_1 \times D_2)$ und $\lambda f.fxy : D_3$}\\
\lambda (x,y)(\lambda f.fxy) &:[(D_1 \times D_2) \to (D_4 \to D_5)] \tag{4a, mit $f \in D_4$ und $fxy : D_5$}\\
\lambda (x,y)(\lambda f.fxy) &:[(D_1 \times D_2) \to ((D_1 \to D_6) \to D_5)] \tag{3, mit $f : [D_1 \to D_6]$ und $x \in D_1$}\\
\lambda (x,y)(\lambda f.fxy) &:[(D_1 \times D_2) \to ((D_1 \to (D_2 \to D_5)) \to D_5)] \tag{3, mit $fx: [D_2 \to D_5]$ $y \in D_2$}\\
\end{align*}
* Substitution für bessere Lesbarkeit:
$$\lambda (x,y)(\lambda f.fxy):[(A \times B) \to ((A \to (B \to C)) \to C)]$$

(iii)
\begin{align*}
\lambda f.(f \lambda y.y) &:[D_1 \to D_2] \tag{4a, mit $f \in D_1$ und $f (\lambda y.y) : D_2$}\\
\lambda f.(f \lambda y.y) &:[(D_1' \to D_2) \to D_2] \tag{3, mit $f: D_1' \to D_2$}\\
\lambda f.(f \lambda y.y) &:[((D_3 \to D_3) \to D_2) \to D_2] \tag{4a, mit $y \in D_3$}
\end{align*}
* Substitution für bessere Lesbarkeit:
$$\lambda f.(f \lambda y.y):[((A \to A) \to B) \to C]$$

Aufgabe 2
---------
(i) $\mathtt{lit}:((D_1 \times D_2) \to D_2) \times D_1^n \times D_2 \to D_2$, mit $x_1, x_2, \dots, x_n \in D_1$ und $x_{n+1} \in D_2$
(ii) * wir curryen zunächst $\mathtt{lit}$
    \begin{align*}
        ((\underbrace{(D_1 \times D_2) \to D_2}_f) \times D_1^n \times D_2 \to D_2 \\
        ((\underbrace{D_1 \to (D_2 \to D_2)}_f) \times D_1^n \times D_2 \to D_2 \\
        ((\underbrace{D_1 \to (D_2 \to D_2)}_f) \times D_1^n \to (D_2 \to D_2) \\
        ((\underbrace{D_1 \to (D_2 \to D_2)}_f) \to (D_1^n \to (D_2 \to D_2)) \\
        \vdots
    \end{align*}
    * daher $\mathtt{lit} = \lambda f.(\lambda (x_1, \dots, x_n).(\lambda x_{n+1}.(f x_1 (f x_2 (... (f x_n x_{n+1})...)))))$\
      bzw. $\mathtt{lit} = \lambda f (x_1, \dots, x_n) x_{n+1}.(f x_1 (f x_2 (... (f x_n x_{n+1})...)))$
    * mit Rekursion können wir die Liste $L = (x_1, \dots, x_n)$ auflösen:
        $$\mathtt{lit} = \lambda f L x_{n+1}.(\mathtt{null} L) \longrightarrow x_{n+1}, (f (\mathtt{lit} f (\mathtt{tl} L) x_{n+1}) (\mathtt{hd} L))$$

(iii) vorraussgesetzt $n > 0$: 
     $$T = \lambda \langle x_1, ..., x_n\rangle x.(x = x_1) \longrightarrow \mathrm{wahr},(\mathtt{lit} T (x_2, ..., x_n) \mathrm{falsch}): [(D^n \to (D \to \overline{BOOL})]$$

(iv) Mit $\mathtt{lit'}$:
    a) $\mathtt{lit'}:((D_1 \times D_2) \to D_1) \times D_1 \times D_2^n \to D_1$, mit $x_1 \in D_1$ $x_2, x_2, \dots, x_{n} \in D_2$
    b) mit $L \in D_2^n$
        $$\mathtt{lit'} = \lambda f x_1 L.(\mathtt{null} L) \longrightarrow x_1, (\mathtt{lit'} f (f x_1 (\mathtt{hd} L)) (\mathtt{tl} L))$$
    c) vorraussgesetzt $n > 0$: 
        $$T = \lambda \langle x_1, ..., x_n\rangle x.(x = x_1) \longrightarrow \mathrm{wahr},(\mathtt{lit'} T \mathrm{falsch} (x_2, ..., x_n) ): [(D^n \to (D \to \overline{BOOL})]$$
