% Semantik von Programmiersprachen
% Christian Cikryt (4285814), Martin Lenders (4206090), Jakob Pfender (4282720)

Übungsblatt 11
==============

Aufgabe 1
---------
$$\mathcal{C}\llbracket \mathbf{repeat}\ C\ \mathbf{until}\ B \rrbracket = 
    \mathcal{C}\llbracket C \rrbracket \star 
    \left(\mathcal{B}\llbracket B \rrbracket \star 
    \underline{cond}\langle\lambda z.z, 
    \mathcal{C}\llbracket \mathbf{repeat}\ C\ \mathbf{until}\ B \rrbracket\rangle\right)$$

Aufgabe 2
---------
```Pascal
a := read
b := read
c := a ÷ b 
output c
```

* die Notierungen beziehen sich auf Definition semantischen Klauseln von Fortsetzungssemantiken im Buch S. 112ff 

\begin{proof}[Beweis:]
\begin{align*}
    \mathcal{P}\llbracket C \rrbracket \langle 3, 2 \rangle (\lambda z.z)
            &= (\mathcal{C}\llbracket C \rrbracket (\lambda z.z) \star \pi_3) \langle s_0, \langle 3,2\rangle, \varepsilon \rangle\tag{4}\\
    \mathcal{C}\llbracket \underbrace{a := \mathbf{read}; C_2}_{C} \rrbracket (\lambda z.z) \langle s_0, \langle 3,2\rangle, \varepsilon \rangle 
            &= (\mathcal{C}\llbracket a := \mathbf{read} \rrbracket \circ \mathcal{C}\llbracket C_2 \rrbracket) (\lambda z.z) \langle s_0, \langle 3,2\rangle, \varepsilon \rangle \tag{3c}\\
    \mathcal{C}\llbracket a := \mathbf{read} \rrbracket (\lambda z.z) \langle s_0, \langle 3,2\rangle, \varepsilon \rangle 
            &= \left\{\mathcal{T}\llbracket \mathbf{read} \rrbracket \lambda n (s, e, o).\left[(\lambda z.z) \langle s[n/a], e, o \rangle\right]\right\} \langle s_0, \langle 3,2\rangle, \varepsilon \rangle \tag{3b}\\ 
            &= \mathcal{T}\llbracket \mathbf{read} \rrbracket (\lambda n (s, e, o).\langle s[n/a], e, o \rangle) \langle s_0, \langle 3,2\rangle, \varepsilon \rangle \tag{$\beta$-Reduktion}\\ 
            &= \langle s_0[3/a], \langle 2\rangle, \varepsilon \rangle \tag{1e}\\ 
    \mathcal{C}\llbracket a := \mathbf{read}; C_2 \rrbracket (\lambda z.z) \langle s_0, \langle 3,2\rangle, \varepsilon \rangle 
            &= \mathcal{C}\llbracket C_2 \rrbracket (\lambda z.z) \langle s_0[3/a], \langle 2\rangle, \varepsilon \rangle\\
    \mathcal{C}\llbracket \underbrace{b := \mathbf{read}; C_3}_{C_2} \rrbracket (\lambda z.z) \langle s_0[3/a], \langle 2\rangle, \varepsilon \rangle 
            &= (\mathcal{C}\llbracket b := \mathbf{read} \rrbracket \circ \mathcal{C}\llbracket C_3 \rrbracket) (\lambda z.z) \langle s_0[3/a], \langle 2\rangle, \varepsilon \rangle \tag{3c}\\
    \mathcal{C}\llbracket b := \mathbf{read} \rrbracket (\lambda z.z) \langle s_0[3/a], \langle 2\rangle, \varepsilon \rangle 
            &= \mathcal{T}\llbracket \mathbf{read} \rrbracket (\lambda n (s, e, o).\langle s[n/b], e, o \rangle) \langle s_0[3/a], \langle 2\rangle, \varepsilon \rangle \tag{3b} 
\end{align*}
\begin{align*}
            &= \langle s_0[3/a][2/b], \varepsilon, \varepsilon \rangle \tag{1e}\\ 
    \mathcal{C}\llbracket b := \mathbf{read}; C_3 \rrbracket (\lambda z.z) \langle s_0[3/a], \langle 2\rangle, \varepsilon \rangle 
            &= \mathcal{C}\llbracket C_3 \rrbracket (\lambda z.z) \langle s_0[3/a][2/b], \varepsilon, \varepsilon \rangle\\
    \mathcal{C}\llbracket \underbrace{c := a \div b; \mathbf{output}\ c}_{C_3} \rrbracket (\lambda z.z) \langle s_0[3/a][2/b], \varepsilon, \varepsilon \rangle 
            &= (\mathcal{C}\llbracket c := a \div b \rrbracket \circ \mathcal{C}\llbracket \mathbf{output}\ c \rrbracket) (\lambda z.z) \langle s_0[3/a][2/b], \varepsilon, \varepsilon \rangle \tag{3c}\\
    \mathcal{C}\llbracket c := a \div b \rrbracket (\lambda z.z) \langle s_0[3/a][2/b], \varepsilon, \varepsilon \rangle 
            &= \mathcal{T}\llbracket a \div b \rrbracket (\lambda n (s, e, o).\langle s[n/c], e, o \rangle) \langle s_0[3/a][2/b], \varepsilon, \varepsilon \rangle \tag{3b}\\
    \mathcal{C}\llbracket a \div b \rrbracket (\lambda z.z) \langle s_0[3/a][2/b], \varepsilon, \varepsilon \rangle 
            &= \mathcal{T}\llbracket a \rrbracket \lambda n_1. \mathcal{T} \llbracket b \rrbracket \lambda n_2 . (\lambda z.z) (n_1 \div n_2) \langle s_0[3/a][2/b], \varepsilon, \varepsilon \rangle \tag{1d}\\
            &= \lambda n_1. \mathcal{T} \llbracket b \rrbracket \lambda n_2 . (\lambda z.z) (n_1 \div n_2) 3 \langle s_0[3/a][2/b], \varepsilon, \varepsilon \rangle \tag{1b}\\
            &= \mathcal{T} \llbracket b \rrbracket \lambda n_2 . (\lambda z.z) (3 \div n_2) \langle s_0[3/a][2/b], \varepsilon, \varepsilon \rangle \\
            &= \lambda n_2 . (\lambda z.z) (3 \div n_2) 2 \langle s_0[3/a][2/b], \varepsilon, \varepsilon \rangle \tag{1d}\\
            &= (\lambda z.z) (3 \div 2) \langle s_0[3/a][2/b], \varepsilon, \varepsilon \rangle\\
            &= (\lambda z.z) 1 \langle s_0[3/a][2/b], \varepsilon, \varepsilon \rangle\\
    \mathcal{C}\llbracket c := a \div b \rrbracket (\lambda z.z) \langle s_0[3/a][2/b], \varepsilon, \varepsilon \rangle 
            &= \langle s_0[3/a][2/b][1/c], \varepsilon, \varepsilon \rangle\\
    \mathcal{C}\llbracket c := a \div b; \mathbf{output}\ c \rrbracket (\lambda z.z) \langle s_0[3/a][2/b], \varepsilon, \varepsilon \rangle
            &= \mathcal{C} \llbracket \mathbf{output}\ c \rrbracket (\lambda z.z) \langle s_0[3/a][2/b][1/c], \varepsilon, \varepsilon \rangle \tag{3c}\\
    \mathcal{C} \llbracket \mathbf{output}\ c \rrbracket (\lambda z.z) \langle s_0[3/a][2/b][1/c], \varepsilon, \varepsilon \rangle 
            &= \mathcal{T} \llbracket c \rrbracket \lambda n (s, e, a). (\lambda z.z) \langle s, e, a.n \rangle \langle s_0[3/a][2/b][1/c], \varepsilon, \varepsilon \rangle \tag{3g}\\
            &= \langle s_0[3/a][2/b][1/c], \varepsilon, \langle 1 \rangle \rangle\\
    \mathcal{C}\llbracket c := a \div b; \mathbf{output}\ c \rrbracket (\lambda z.z) \langle s_0[3/a][2/b], \varepsilon, \varepsilon \rangle
            &= \langle s_0[3/a][2/b][1/c], \varepsilon, \langle 1 \rangle \rangle\\
    \mathcal{C}\llbracket b := \mathbf{read}; C_3 \rrbracket (\lambda z.z) \langle s_0[3/a], \langle 2\rangle, \varepsilon \rangle 
            &= \langle s_0[3/a][2/b][1/c], \varepsilon, \langle 1 \rangle \rangle\\
    \mathcal{C}\llbracket a := \mathbf{read}; C_2 \rrbracket (\lambda z.z) \langle s_0, \langle 3,2\rangle, \varepsilon \rangle 
            &= \langle s_0[3/a][2/b][1/c], \varepsilon, \langle 1 \rangle \rangle\\
    \mathcal{P}\llbracket C \rrbracket \langle 3, 2 \rangle (\lambda z.z) \langle s_0, \langle 3,2\rangle, \varepsilon \rangle
            &= \langle 1 \rangle
\end{align*}
\end{proof}

Aufgabe 3
=========
$$\mathcal{C}\llbracket \mathbf{for}\ I := n_1\ \mathbf{to}\ n_2\ \mathbf{do}\ C \rrbracket 
        = \mathcal{C}\llbracket I := n_1; \mathbf{while}\ I \leq n_2\ \mathbf{do}\ C\rrbracket$$

