% Semantik von Programmiersprachen
% Christian Cikryt (4285814), Martin Lenders (4206090), Jakob Pfender (4282720)

Übungsblatt 6
=============

Aufgabe 1
---------

{true} x = 7; y = x + 3 {y = 10} \
{true} x = 7; {x = y - 3 && y = 10} \
{true} x = 7; {x = 10 - 3} \
{true} {7 = 10 - 3} => {true}

Aufgabe 2
---------
```Pascal
if x > 0 then
    output +1
else if x < 0 then
    output -1
else
    output 0
```

* $\{output = ()\}$\
    **if** x > 0 **then** **output** 1 **else** **if** x < 0 **then** **output** -1 **else** **output** 0 \
  $\{output = (-1) \lor output = (0) \lor output = (1)\}$
* $\{output = () \land x > 0\}$\
    **output** 1\
  $\{output = (-1) \lor output = (0) \lor output = (1)\}$, \
  $\{output = () \land x \leq 0\}$\
    **if** x < 0 **then** **output** -1 **else** **output** 0 \
  $\{output = (-1) \lor output = (0) \lor output = (1)\}$
* $\{output = () \land x > 0\}$\
    **output** 1\
  $\{output = (-1) \lor output = (0) \lor output = (1)\}$, \
  $\{output = () \land x < 0\}$\
    **output** -1\
  $\{output = (-1) \lor output = (0) \lor output = (1)\}$, \
  $\{output = () \land x = 0\}$\
    **output** 0 \
  $\{output = (-1) \lor output = (0) \lor output = (1)\}$
* $\{output = () \land x > 0\} \Rightarrow \{output = ()\}$\
    **output** 1\
  $\{output = (1)\} \Rightarrow \{output = (-1) \lor output = (0) \lor output = (1)\}$, \
  $\{output = () \land x < 0\} \Rightarrow \{output = ()\}$\
    **output** -1\
  $\{output = (-1)\} \Rightarrow \{output = (-1) \lor output = (0) \lor output = (1)\}$, \
  $\{output = () \land x = 0\} \Rightarrow \{output = ()\}$\
    **output** 0 \
  $\{output = (0)\} \Rightarrow \{output = (-1) \lor output = (0) \lor output = (1)\}$

Aufgabe 3
---------

```Pascal
sum := 0
while not eof do
	read x
	sum := sum + x
output sum
```
C bezeichne die Programmzeilen 1 bis 5, $C_2$ 2 bis 5, $C_3$ 3 bis 4 und $C_4$ 1 bis 4.

Voraussetzung:

$Q = input = (n_1, \hdots, n_k) \land output = e$

$R = output = (sum) $ mit $sum = n_1 + \hdots + n_k$

Behauptung:

{Q}C{R}

Beweis:

(A.2): {Q $\land sum = 0 \land i = 0$}$C_2${R}

Schleifeninvariante $Q_3$ mit $Q_3 = sum = n_1 + \hdots +  n_i$ wobei $i$ die Anzahl der bereits durchgeführten Schleifendurchläufe bezeichnet.

(A.3): {$Q_1$} read x  {$Q_2$} mit

$Q_1 = sum = n_1 + \hdots + n_i \land \pi_1(input) = n_{i+1} \land \lnot eof$

$Q_2 = sum = n_1 + \hdots + n_i \land x.input = (n_i{i+1},\hdots, n_k) \land x = n_{i+1}$


(A.2): {$Q_2$} sum := sum + x {$Q_4$}

mit $Q_4 = sum = n_1 + \hdots + n_{i+1}$

(A.5): {$Q_1$} $C_3$ {$Q_4$}

(A.8) {$Q_3$} $C_3$ {$Q_3$}

(A.7) {$Q_3$} $C_3$ {$Q_3 \land eof \land i = k$}

(A.8) {Q}$C_4${$Q_3$}

(A.4) {$Q_3[n_1 + \hdots + n_k/sum]$} output sum {$Q_3$}

(A.8) {Q}output sum {$Q_3$}

(A.5) {Q}C {$Q_3$}

(A.8) {Q}C{R}


Aufgabe 4
---------

z.z.: {Q [output.t/output]} output T {Q}

T wertet zu t aus. Daher entsricht offensichtlich output.t output T und die Bedingung Q wird unberüht gelassen.
Daher gilt A.4

