% Semantik von Programmiersprachen
% Christian Cikryt (4285814), Martin Lenders (4206090), Jakob Pfender (4282720)

Übungsblatt 8
=============

Aufgabe 1
---------

a) Wir nehmen die CPO der Vergleichsoperation über die natürlichen
Zahlen $\leq 100$ und bilden sie auf sich selbst ab. Dazu benutzen wir
folgende Funktion: 

> $f(x) = \begin{cases} 2, & \text{wenn } x = 100 \\ x, & sonst \end{cases}$

b) Beweis durch Widerspruch: Wir nehmen an, es gibt zwei Funktionen $f$
und $g$, $f: A \rightarrow B$ und $g: B \rightarrow C$. Dann muss es
eine Komposition $h = g \circ f$ geben, die nicht stetig ist. Es gibt
eine Kette $K$ in $A$ mit kleinster oberer Schranke $s$ und $h(s)$ ist
nicht kleinste obere Schranke von $h(K)$ in $C$. Da $f$ stetig ist, gibt
es ein $f(s)$ in $B$, das kleinste obere Schranke der Kette $f(K)$ ist.
Da dies in $C$ nicht gilt, kann $g$ nicht stetig sein $\Rightarrow$
Widerspruch.
Oder aber es gibt eine Kette $J$ in $C$ mit kleinster oberer Schranke $t$, aber keine Kette $h-1(J)$, für die $h-1(t)$ kleinste obere Schranke ist. In diesem Fall war das Urbild $f-1(t)$ auch in $B$ kleinste obere Schranke der Kette $f-1(J)$. Dann kann aber $f$ nicht stetig sein $\Rightarrow$ Widerspruch.

Aufgabe 2
---------

a) Das ist die disjunkte Vereinigung über Mengen, wie sie mathematisch
definiert ist.

b) $in_i(d) = d, \text{falls } \forall j, 1 \leq j \leq n, i \neq j: d \notin D_j$ \
$out_i(d) = d$ \
$is_i(d) = true$

Aufgabe 3
---------

Für $N_{\bot}$:

$add(a,b) = \begin{cases} b, & \text{wenn } a = \bot \\ a, & \text{wenn
} b = \bot \\ a+b, & \text{sonst} \end{cases}$ \
\
\
$equal(a,b) = \begin{cases} true, & \text{wenn } a = \bot, b = \bot \\
false, & \text{wenn } a = \bot, b \neq \inf \text{oder } a \neq \bot, b
= \inf \\ a = b, & \text{sonst} \end{cases}$

Für $Bool_{\bot}$:

$add(a,b) = \begin{cases} a, & \text{wenn } a = \bot \\ b, & \text{wenn
} b = \bot \\ true, & \text{wenn } a = true \text{oder } b = true \\
false, & \text{sonst} \end{cases}$ \
\
\
$equal(a, b) = \bot$

Aufgabe 4
---------
Beweisen Sie
$$
\begin{array}{rl}
    \mathrm{fix}_{f \circ g} &= f(\mathrm{fix}_{g \circ f})\ \text{und}\\
    \mathrm{fix}_{g \circ f} &= g(\mathrm{fix}_{f \circ g})
\end{array}
$$

**Beweis**: Wir setzen ein:
$$
\begin{array}{rl}
    \mathrm{fix}_{f \circ g} &= f(g(\mathrm{fix}_{f \circ g}))\ \text{und}\\
    \mathrm{fix}_{g \circ f} &= g(f(\mathrm{fix}_{g \circ f}))
\end{array}
$$

und formen um:
$$
\begin{array}{rl}
    \mathrm{fix}_{f \circ g} &= f \circ g(\mathrm{fix}_{f \circ g})\ \text{und}\\
    \mathrm{fix}_{g \circ f} &= g \circ f(\mathrm{fix}_{g \circ f})
\end{array}
$$

Nach dem Fixpunktsatz ist dies:
$$
\begin{array}{rl}
    \bigsqcup\limits_{v \in \mathbb{N}} (f \circ g)^v(\bot_{D_2}) &= f \circ g\left(\bigsqcup\limits_{v \in \mathbb{N}} (f \circ g)^v(\bot_{D_2})\right)\ \text{und}\\
    \bigsqcup\limits_{v \in \mathbb{N}} (g \circ f)^v(\bot_{D_1}) &= g \circ f\left(\bigsqcup\limits_{v \in \mathbb{N}} (g \circ f)^v(\bot_{D_1})\right)
\end{array}
$$

Aus der Stetigkeit von $f$ und $g$ folgt:
$$
\begin{array}{rl}
    \bigsqcup\limits_{v \in \mathbb{N}} (f \circ g)^v(\bot_{D_2}) &= \bigsqcup\limits_{v \in \mathbb{N}} (f \circ g)^{v+1}(\bot_{D_2})\ \text{und}\\
    \bigsqcup\limits_{v \in \mathbb{N}} (g \circ f)^v(\bot_{D_1}) &= \bigsqcup\limits_{v \in \mathbb{N}} (g \circ f)^{v+1}(\bot_{D_1})
\end{array}
$$

Da $\bot_{D_1}$ und $\bot_{D_2}$ minimal:
$$
\begin{array}{rl}
    \bigsqcup\limits_{v \in \mathbb{N}} (f \circ g)^v(\bot_{D_2}) &= \bigsqcup\limits_{v \in \mathbb{N}} (f \circ g)^{v}(\bot_{D_2})\ \text{und}\\
    \bigsqcup\limits_{v \in \mathbb{N}} (g \circ f)^v(\bot_{D_1}) &= \bigsqcup\limits_{v \in \mathbb{N}} (g \circ f)^{v}(\bot_{D_1})\qquad\qquad_\square
\end{array}
$$
