% Semantik von Programmiersprachen
% Christian Cikryt (4285814), Martin Lenders (4206090), Jakob Pfender (4282720)

Übungsblatt 5
=============

Aufgabe 1
---------
$C[[\text{read } I]] z = \begin{cases} \text{Fehler,}  & \text{falls } e = \varepsilon \\ 
(s[n/I],e',a'), & \text{falls } e = n.e' \end{cases}$

Aufgabe 2
---------

$\scriptsize C[[\text{for } I:=T \text{ to } N \text{ do } C]] =
\begin{cases} \text{Fehler, } & \text{falls } T[[T]]z = \text{Fehler
oder } T[[N]]z = \text{Fehler} \\ C[[C';C]]z', & \text{falls } B[[T <
N]]z = (\text{wahr, }z'), \text{wobei } C' = I++ \begin{cases} C[[C]]z',
& \text{falls } B[[T = N]]z = (\text{wahr, }z') \\ C[[\text{skip}]]z, &
\text{falls } B[[T \leq n]]z = (\text{falsch, }z') \end{cases}
\end{cases}$

Aufgabe 3
---------

$B[[\text{eof}]]z = \begin{cases} (\text{wahr, } z), & \text{falls } e =
\varepsilon \\ (\text{falsch, } z), & sonst \end{cases}$

Aufgabe 4
---------

```pascal
sum := 0
WHILE not input := read DO
   sum := sum + input
output sum
```

Es bezeichne C die Zeilen 1 bis 4, $C_1$ die Zeilen 2 bis 4 und $C_2$ die Zeilen 2 und 3.

Beweis:

Behauptung:

$P[C](s_0, n_1, n_2, \hdots, \epsilon) = (s, \epsilon, n_1 + n_2 + \hdots)$

Also: $C[C](s_0, (n_1,n_2, \hdots), \epsilon) = (s, \epsilon, n_1 + n_2 + \hdots)$

Nach 3b) folgt: $C[C_1](s_0 [0/sum], (n_1, n_2, \hdots), \epsilon) = (s, \epsilon, n_1 + n_2 + \hdots)$

Induktion über die Länge der Eingabe i:
IA: $i = 1$

$C[C_1](s_0[0/sum], n_1, \epsilon) = C[input = read; sum := sum + input](s_0 [0/sum], n_1, \epsilon)$, da $B = falsch$

$= (s_0 [input + 0/sum], \epsilon, \epsilon) = (s_0 [n_1/sum], \epsilon, \epsilon) = (s, \epsilon, n_1)$

IV: Es gilt nach dem i-ten Schleifendurchlauf folgender Zustand: $(s_o[n_1 + \hdots + n_i/sum], n_{i+1} \hdots, \epsilon)$

Darauf aufbauend genügt es im Induktionsschritt zu zeigen: $C[C_2](s_o [n_1 + \hdots + n_i/sum], n_{i+1} \hdots, \epsilon) = (s_o [n_1 + \hdots + n_{i+1}/sum], n_{i+2} \hdots, \epsilon), falls die Resteingabe nicht leer$

Da die Resteingabe nicht leer, ist not read wahr und somit gilt:

$C[C_2](s_o [n_1 + \hdots + n_i/sum], n_{i+1} \hdots, \epsilon) = C[sum = sum + input](s_o [n_1 + \hdots + n_i/sum], n_{i+1} \hdots, \epsilon) = (s_o [n_1 + \hdots + n_{i+1}/sum], n_{i+2} \hdots, \epsilon)$

Falls die Resteingabe leer ist bleibt zu zeigen: $C[output sum](s_o[n_1 + \hdots + n_i/sum], \epsilon, \epsilon) = (s, \epsilon, n_1 + \hdots + n_i$ und das gilt nach 3f


 
